# Identification de fragments parallèles dans des corpus comparables pour les langues régionales de France 
### (projet en cours)

Effectué dans le cadre du Master Technologies des Langues à l'Université de Strasbourg, sous la direction de Mme Bernhard, ce projet de recherche porte sur l'identification automatique de fragments de texte parallèles dans des corpus comparables pour les langues régionales de France. 

Les corpus comparables traités sont constitués d'articles de Wikipédia. corpusWikipedia.py permet l'extraction de tous les articles de Wikipédia disponibles en alsacien, y compris les variantes du mulhousien et du strasbourgeois. Ensuite, nous récupérons les traductions de ces articles dans trois langues peu dotées, à savoir le corse, le luxembourgeois et l'occitan, ainsi que dans cinq langues nationales (FR, EN, DE, IT, ES). Vu le nombre très limité des articles extraits en CO et en IT, cette paire de langues a été abandonnée. Tous les articles sont sauvegardés dans des fichiers .txt.    

Ensuite, les articles sont découpés en phrases à l'aide de tokeniseurs.py. Pour chaque langue, nous avons effectué des tests avec les tokeniseurs des bibliothèques spaCy et NLTK, ainsi qu'avec un tokeniseur alsacien développé dans le cadre du projet RESTAURE. À chaque fois nous avons adopté le tokeniseur le plus performant. Les phrases sont sauvegardées dans des fichiers .csv portant le nom (nom de l'article)_phrases.csv.       

La recherche de fragments parallèles est effectuée au niveau local (entre un article en langue A et l'article équivalent en langue B) pour les paires de langues suivantes : ALS-FR, ALS-EN, ALS-DE, ALS-LB, OC-ES. Nous sélectionnons 15 articles au hasard dans chaque langue A et 10 phrases aléatoires de chaque article. Après, nous utilisons des plongements de phrases LaBSE et un index FAISS afin de récupérer les phrases les plus proches dans l'article équivalent en langue B pour chaque phrase sélectionnée en langue A. Les paires de phrases candidates sont sauvegardées dans un fichier .csv que nous annotons manuellement. 
